El Culto Práctico de Espiritualidad 

Para seguir siendo satisfecho con un poco es contrario a la naturaleza humana. Es por 
ello que, desde los albores de la creación, los seres humanos han estado adorando la 
Entidad Suprema. La gente anhelaba conocimiento supremo, para la realización 
espiritual indirecta y directa. Este anhelo humano fundamental para la expansión 
suprema llevó a la gente a descubrir el culto práctica de la espiritualidad. Por otra 
parte, se creó en la mente humana el sentido de la curiosidad, el espíritu de 
dedicación, y la sed de conocimiento. Es debido a estas nobles cualidades que los seres 
humanos se han convertido en lo que son hoy. 
Las revelaciones divinas experimentado por los sabios de la antigua época de los Vedas 
a través de su visión meditativa se han recopilado en los Vedas. Así, los Vedas tienen 
en cierta medida apaga la sed humana por el conocimiento intelectual. Pero ellos no 
han apagado la sed de conocimiento supremo, la sed fundamental de la vida humana. 
Esa sed sólo puede ser saciada por las realizaciones que iluminan de sádhaná [práctica 
espiritual]. 
No hay evidencia confiable que sugiera que en el período védico conocimiento 
espiritual se transmite de preceptor a discípulo. Por lo que sabemos por la historia de la 
práctica espiritual, el Señor Shiva fue el primero en proponer, y ha dado a este culto 
espiritual el nombre de Tantra. Tantra es el secreto detrás de progreso espiritual. 
La definición bíblica del tantra es TAM jádyát tárayet yastu sah tantrah parikiirttitah 
["Tantra es la que libera a una persona de las ataduras de la estaticidad"]. TAM es la 
raíz acústica de estaticidad. 
Tantra tiene otro significado también. El verbo raíz sánscrita tan significa "expandir". 
Así que el proceso que lleva a la práctica de una expansión y consecuente 
emancipación se llama tantra. Así Sadhana Tantra y son inseparables. 
En rigor, el conocimiento teórico no puede ser llamado Tantra. Tantra es una ciencia 
práctica. De ahí que en el Tantra la importancia del conocimiento de los libros essecundario. El proceso práctico del Tantra comienza con la física y avanza a la físico- 
psíquica, a continuación, a la psico-espiritual, entonces en última instancia resulta en 
[la postura espiritual supremo,] ensconcement en el Atma [auto]. [Este proceso 
científico que lo diferencia de muchas otras escuelas.] 
Como el aspecto práctico es el factor más importante en el Tantra, se coloca el mayor 
énfasis en la relación preceptor-discípulo. El discípulo debe hacer una intensa práctica 
espiritual para ser dignos de las instrucciones del preceptor en cada etapa de 
desarrollo. 
Y fue por esta razón que Sadashiva nunca quiso las enseñanzas tántricas para ser 
escritos. Sin embargo, con el transcurso del tiempo, debido a la falta de preceptores y 
discípulos competentes, Tantra estaba a punto de perderse para la sociedad. Por lo 
tanto, se convirtió en una necesidad imperiosa de poner las enseñanzas en forma de 
libro para salvarlos de la extinción total. Actualmente hay sesenta y cuatro textos 
tántricos. 
Tantra es ampliamente compone de dos partes - nigama y Agama. El primero es 
principalmente teórico; esta última práctica. Como las Escrituras védicas no se basan 
en instrucciones prácticas, algunas personas tienden a categorizar como nigama. 
Según el Rudrayámala Tantra, 
Agatam Shivavaktrebhyo gataiṋca Girijáshrutao; 
Mataiṋca Vásudevasya ucyate tasmádágama. 
[La ciencia que sale de la boca del Señor Shiva, va a los oídos de Párvatii, y es 
aprobado por el Señor Krishna, que se llama Agama. (1)] 
No seria o sincera tántrico puede estar de acuerdo con esta shloka [copla]. ¿Por qué 
habría que ser "aprobado por el Señor Krishna" la ciencia que fue propuesta por el 
Señor Shiva? El Rudrayámala Tantra se formuló mucho más tarde que el Señor Shiva. 
Esta shloka fue hábilmente incluido en el Rudrayámala Tantra por los protagonistas delos Vedas. (2) 
Guru y discípulo 
Kśurasya Dhara Nishita duratyaya. [Literalmente, "El filo de una navaja es muy fuerte y 
difícil de caminar."] Este camino, caminar sobre, es como un camino sembrado de 
maquinillas de afeitar afiladas. El discípulo tiene que recorrer el camino con extrema 
precaución. El discípulo necesita la ayuda del gurú [preceptor] a cada paso. Sin esta 
supervisión, cualquier defecto en el proceso de sádhaná como impartida por el gurú, o 
la menor negligencia por parte del discípulo en el seguimiento de las instrucciones, 
conduce inevitablemente a la caída del discípulo. Para tener éxito en el camino del 
Tantra, el preceptor adecuada y el discípulo adecuado son esenciales. Así que el primer 
paso en el Tantra es la selección de un preceptor competente y un digno discípulo. 
La situación se puede explicar a través de la siguiente analogía con la agricultura: El 
corazón del discípulo es un campo; sádhaná es el arado y la irrigación del campo; y el 
inicio del preceptor es la siembra de semillas. Si las semillas son defectuosos que no 
brotan; si el campo es estéril la cosecha será pobre; e incluso si la semilla y el campo 
son ideales, pero el campo no está bien arado o regados, la cosecha será pobre. 
Según el Tantra, los discípulos son de tres categorías. La primera categoría se asemeja 
a los lanzadores colocados inversamente en una tina de agua. Tales lanzadores 
contienen agua, siempre y cuando se mantengan en la bañera, pero tan pronto como 
se sacan, toda el agua se derrama. Estos discípulos adquieren conocimiento espiritual 
cuando están en contacto cercano con la preceptora, pero tan pronto como son aparte 
del preceptor se olvidan de todas sus enseñanzas. 
La segunda categoría de discípulos son como las personas que suben cuidadosamente 
un ciruelo y recoger ciruelas de sus ramas espinosas. Lamentablemente se vuelven tan 
absorto en bajar por el árbol que se olvidan completamente sus ciruelas 
cuidadosamente recogidos-, que caen fuera de sus bolsas y se revientan en el suelo. 
Tales discípulos aprenden muchas cosas del preceptor con gran dificultad, pero no 
toman el cuidado apropiado para preservar esas instrucciones. Pierden susconocimientos duramente ganado por negligencia. 
La mejor categoría de discípulos son como los lanzadores posicionada hacia arriba. 
Cuando estos lanzadores se ponen en una tina de agua, hay agua dentro de ellos y 
alrededor de ellos; e incluso cuando se retiran de la bañera, permanecen llenos hasta el 
borde con agua. Estos discípulos preservan cuidadosamente en los ataúdes joya de su 
corazón todo lo que aprenden de su preceptor. 
Según el Tantra también hay tres tipos de preceptor: el inferior, el mediocre, y el 
Superior. Preceptores inferiores son los que entregan discursos altisonantes pero no se 
molestan de que los discípulos siguen sus enseñanzas o no. Preceptores mediocres 
imparten conocimientos a sus discípulos, sin duda, y también comprobar si los 
discípulos están siguiendo sus enseñanzas, pero no son demasiado exigentes. 
Preceptores Superior, sin embargo, tienen un cuidado meticuloso para asegurar que 
sus discípulos siguen sus enseñanzas. Si descubren que sus discípulos son negligentes 
en modo alguno, que los obligan a practicar más minuciosamente aplicando presión 
circunstancial. 
En el sistema védico no existe tal relación fuerte preceptor-discípulo, para el 
conocimiento védico es completamente teórica. En Tantra énfasis se coloca no sólo en 
la selección de maestros competentes y dignos discípulos, sino también en la 
necesidad de discípulos para hacer una entrega total a la preceptora en las primeras 
etapas del camino tántrico. 
Las cualidades de los mejores preceptores se han esbozado en el Tantrasára: 
Shanto Danto kuliinascha viniita shuddhaveshaván 
Shuddhácárii supratiśthita shucirdakśah subuddhimán 
Áshramii dhyánaniśtashca tantramantra visháradah 
Gururityabhidhiiyate Nigrahánugrahe shakto. 
[Compuesto, con dominio propio, experto en la crianza de la Kundalinii, modesto, 
sobriamente vestida, ejemplar en conducta, tener un modo honesto de vivir, puro enpensamiento, bien versado en el culto espiritual, muy inteligente, un cabeza de familia, 
fundada en la meditación , bien versado en el Tantra y el mantra, capaz tanto de 
castigar y recompensar el discípulo - sólo tal persona merece ser llamado un gurú]. 
Todo tipo de acciones, ya sean nivrttimúlaka [acciones espirituales] o [pravrttimúlaka 
acciones mundanas] se llevan a cabo por la mente humana. Shravana [audiencia], 
Manana [contemplación], y nididhyasana [concentrar la mente en un objeto] se 
encuentran entre las acciones realizadas por la mente. (3) El que ha controlado todas 
las acciones, y perfeccionado los tres últimos, se llama Shanta, o uno que ha adquirido 
plena compostura mental. 
Los indriyas (4) son multilaterales en sus actividades. Ellos también juegan un papel 
muy importante en los procesos de shravana, Manana y nidhidhyásana. Aquel que ha 
controlado todos los indriyas, y perfeccionado las acciones de los indriyas en shravana, 
Manana y nididhyasana, es llamado Danta, o uno que ha adquirido el control total sobre 
los indriyas. 
A (el que practica la ciencia de elevar el kulakuńdalinii, es decir, alguien que es experto 
en purashcarańa [el proceso de mover hacia arriba la Kundalinii shakti]) kaola sadhaka, 
se llama kuliina. Sólo una persona así puede ser un gurú kula [preceptor de kaola 
sádhaná]. 
Un preceptor debe ser, además, viniita [modesta], shuddhaveshavána [sobriamente 
vestido], shuddhácárii (ejemplar en conducta), supratisthita (tener modo honesto de 
vivir), y shuci (puro en pensamiento). En la esfera espiritual esta persona debe ser 
(bien versado en los aspectos teóricos y prácticos del culto espiritual) Daksa. Un 
conocimiento teórico que sólo ha adquirido se llama vidvána [académica]. Un preceptor 
debe [ser más que] vidvána, un preceptor debe ser Daksa. 
Y preceptores deben ser más que inteligente, deben ser subuddhimána [super- 
inteligente]. También deben ser áshramii [casado], de acuerdo al mandato tántrico sólo 
una persona casada puede ser el gurú de las personas casadas. No es suficiente que 
los preceptores imparten lecciones sobre Dhyana a sus discípulos, deben serdhyániśtha (totalmente establecidas en Dhyana). También deben ser vishárada [bien 
versados, es decir, tanto dakṣa y vidvána] en el Tantra y el mantra. 
Mantra se define Mananát tárayet yastu sa mantrāḥ parikiirtitah - "Lo que, cuando se 
contempla, conduce a la libertad de [toda clase de] ataduras que se llama un mantra." 
El preceptor debe saber que los mantras son apropiadas para que las personas, y que 
los mantras son siddha mantras. (5) 
El preceptor debe ser también nigraha (capaz de infligir un castigo) y anugraha (capaz 
de otorgar la gracia). Aquel que castiga sólo o quien otorga la gracia sólo no es un 
preceptor ideal. 
Al igual que el preceptor, el discípulo debe poseer ciertas cualidades, que son los 
siguientes: 
Shanto viniito shuddhátmá 
Dhárańákśamah Shraddhávána; 
Samarthashca kuliinashca 
Yatih Prájiṋah saccarito; 
Evamádi guńaeryuktah 
Shishyo bhavati nányathá. 
-Tantrasára 
"El discípulo debe estar siempre Samartha (listo para llevar a cabo las instrucciones y 
órdenes del maestro). Él o ella debe ser prájiṋa y yati - es decir, debe tener los 
conocimientos y la experiencia necesaria, y debe tener el control total de la mente. Uno 
que es de alma noble, de una conducta noble y de mente tranquila, que es modesto y 
reverente, y posee una memoria aguda y la perseverancia, que tiene competencia 
integral y es celoso en el concepto de levantar el kulakuńdalinii, y que está bien 
-informed y auto-contenida, es un discípulo ideal. "Aquel que no posee estas cualidades 
no debe ser aceptado como discípulo.Cada vez que un digno discípulo es enseñado por un preceptor competente, el progreso 
espiritual es una certeza. 
etapas 
La práctica de Tantra se puede dividir en varias etapas. Todo el mundo tiene sus propios 
samskaras individuales, y no se puede negar que en la etapa inicial de los seres 
humanos son normalmente animales (y por lo tanto han sido llamados "animales 
racionales"). Un ser humano que carece de viveka [discriminación] en realidad es peor 
que un animal. Los animales son criaturas sin desarrollar, y así cierta conducta por 
parte de ellos pueden ser condonadas. Pero los humanos se desarrollaron, la conducta 
de manera inadecuada por ellos no puede ser tolerada. La etapa inicial de sádhaná 
está dirigido a personas de naturaleza animal y por lo tanto se llama pashvácára o 
pashubháva [pashu = "animal"]. 
Cuando Sadhakas avance en el proceso de sádhaná, guiado por las instrucciones del 
preceptor, desarrollan una ideación apropiada para los seres humanos. En esta etapa 
se les llama viira [heroica]. Así como los animales son controlados a través de la 
presión externa, en la etapa de discípulos pashvácára sádhaná debe ser controlado por 
la aplicación externa de presión de las circunstancias. Esto ayudará a establecer en 
viirabháva. Pero aquellos que son más elevados que los animales no dependen de la 
presión externa para el progreso espiritual. Su progreso se determina tanto por la 
presión externa e impulso interno. 
Sarve ca pashavah santi talavad bhútale narah; 
Teṣām jiṋána prakásháya viirabhávah prakáshitah; 
Viirabhávaḿ Sada prāpya krameńa devatā bhavet. 
-Rudrayámala Tantra 
"En circunstancias normales todos son como animales en la etapa inicial. Cuando la sed 
espiritual despierta en las personas como los animales se convierten en viira, y cuando 
están totalmente establecidas en viirabháva se convierten Devatas [dioses]. "La cienciadel Tantra se basa en esta verdad. Por lo tanto, no hay contradicción entre el Tantra y la 
ciencia. Las personas se encuentran en todas las diferentes etapas, de acuerdo a su 
ideación - casi animal, heroica, o como un dios - a medida que ascienden en la escala 
de la evolución. Un preceptor competente imparte lecciones a sus discípulos después 
de considerar el grado de su elevación espiritual y psíquica. 
Smrtam Vaedikaḿ Vaeśńavaḿ Shaevaḿ dakṣiṇam páshavaḿ; 
Siddhánte VAME ca viire divyaḿtu Kaolamucyate. 
-Vishvasára Tantra 
"Vaedikácára, Vaeśńavácára, Shaevácára y Dakśińácára son las diferentes etapas de 
pashubháva. Vámácára y Siddhántácára son las etapas de viirabháva y Kulácára 
pertenece a [Divya] bhava ". 
La primera etapa de sádhaná pashvácára es Vaedikácára. No tiene principios 
profundos, pero no es más que un conjunto de ritos y prácticas rituales y vistosas. Así 
que a los ojos de un practicante tántrico, Vaedikácára es el grado más bajo de sádhaná. 
También es la más baja, ya que no inspira el practicante para trascender la 
discriminación y la diferenciación. En las etapas más sutiles de Tantra no se reconocen 
las distinciones artificiales de casta, color y condición social. En esta etapa todos los 
aspirantes sólo se identifican como Bhaerava o Bhaeravii. En el Ajiṋánabodhinii Tantra 
se ha dicho, 
Varńáshramábhimánena shrutidásye bhavennarah; 
Varńáshramabihiinashca shrutimúrdhani vartate. (6) 
En otras partes de Tantra se ha dicho, 
Vosotros kurbanti narah MURDA divyacakre pramádatah; 
Kulabhedaḿ varńabhedaḿ te gacchantyadhamám gatim.[Incluso aquellos que practican el Tantra sádhaná y meditar en el chakra Bhaeravii será, 
si retienen la creencia en las diferencias de casta, se degradan a sí mismos a un estado 
crudo.] 
"Los que aceptan las diferencias de linaje y la casta degradan a sí mismos, y se 
convierte finalmente en zorros, perros, cerdos, gusanos, o incluso los árboles y las 
piedras." No se puede evitar su degradación. La práctica del Tantra es la práctica de la 
auto-expansión, no se auto-contracción. Los que se dejan guiar ciegamente por las 
enseñanzas de los Vedas y creen en las distinciones artificiales de casta y clase, etc, o 
golpearon tambores que proclaman la supremacía aria, siguen el camino de la auto- 
contracción. Su sádhaná es la sádhaná de la ignorancia y la aniquilación. 
El crudo y el Sutil Paiṋcamakára 
Mucha gente critica Tantra por su Paiṋcamakára. (7) En su caso, acertadamente se 
puede decir que "un poco de aprendizaje es una cosa peligrosa." Ellos no saben ni 
entienden, ni tratan de entender, el significado subyacente de los Cinco M. 
Tantra se puede dividir en dos ramas, una cruda y otra sutil. (8) El aspecto sutil del 
Tantra es también llamado el yoga marga [camino del yoga]. Sadashiva fue el 
proponente de ambas ramas de Tantra, por lo tanto, no puede haber ninguna 
contradicción entre ellos. En circunstancias normales la mente humana está dominada 
por propensiones animales. Por supuesto, estas propensiones más bajas no son 
igualmente fuertes para todas las personas. Los que tienen deseos animales intensos 
apresuran hacia los objetos de placer físico. Estas personas pueden no sólo de repente 
dejar sus objetos de disfrute a favor de la práctica espiritual. Aquellos cuyo deseo de 
disfrute físico es menos intenso puede abstenerse fácilmente de los objetos físicos, 
pero lo que son los mencionados en primer lugar a la gente a hacer? 
Si tales personas tratan a la fuerza a volver sus mentes lejos de sus objetos de disfrute, 
se enfrentarán a consecuencias desastrosas. Los psicólogos son muy conscientes de los 
peligros de intentar suprimir o reprimir los deseos de uno. Uno puede ser capaz de 
mantener la santidad durante un cierto tiempo, pero la furiosa tormenta no puede sercontenida por siempre. No es inusual para los que se quedan virtuoso temprano en la 
vida a ser presa de los deseos inmorales tarde en la vida. La oscura sombra de la 
inmoralidad se proyectó sobre la vida de muchos sannyásiis y sannyásiniis o bhiksus y 
bhikśuniis [monjes y monjas] en el pasado por esta misma razón, que habían tratado 
de reprimir sus deseos por la fuerza. Algunas personas pretenden ser virtuoso, pero se 
entregan a actos inmorales en secreto; si su número aumenta en la sociedad es un 
signo saludable. La práctica de los Cinco de M fue formulado para aquellas personas 
que albergaba deseos secretos para el disfrute físico crudo. Pero para aquellos guiados 
por propensiones sutiles, lo sutil Paiṋcamakára o yoga marga, se le prescribió. 
La idea principal detrás de la práctica del crudo Paiṋcamakára es llevar a cabo sádhaná 
mientras que en medio de los goces del crudo. Mientras lleva a cabo esta práctica, van 
a limitar el grado de su indulgencia. Al limitar el uso de objetos de disfrute que 
aumentará gradualmente su poder psíquico, y en última instancia, superar el atractivo 
de disfrute. Por ejemplo, un adicto al vino se beba una medida controlada del vino 
como parte de sádhaná. Un pez-eater seguirá ciertas restricciones: él o ella será limitar 
la cantidad de pescado que se consume, y no comer pescado de la mujer en su período 
de desove. 
De esta manera la gente puede establecer gradualmente la superioridad de la mente 
sobre los objetos de disfrute. La práctica de esta pravrttimúlaka [extroversial] 
Paiṋcamakára les llevará gradualmente a la trayectoria nivrtti. 
Madya Sadhana: Pero muchas personas tienen la impresión de que los medios de los 
Cinco M sólo los de crudo de Cinco M. Esto es incorrecto. Tomemos el primer elemento 
de los Cinco M. El espíritu más profundo de sádhaná madya es, 
Somadhárá kśared yá varánane tu Brahmarandhrát; 
Piitvánandamayastvaḿ sa eva madyasádhakah. 
"Aquel que experimenta la alegría embriagadora de beber el Sudha, o somadhára, (9) 
secretada por la Brahmarandhra [glándula pineal] que se llama un sadhaka madya." En 
este sentido hay que recordar que cada glándula segrega Sudha, segrega algunashormonas. 
La secreción de la hormona del Brahmarandhra, la glándula suprema del cuerpo 
humano, está parcialmente controlado por la luna, y la luna también se llama soma; de 
ahí que el néctar se llama somarasa o somadhárá. Esta somadhárá tonifica las 
glándulas inferiores del cuerpo humano y embriaga un aspirante espiritual con alegría. 
La gente común no puede experimentar esta alegría divina, porque los pensamientos 
del crudo resultan en somarasa ser quemado en la esfera mental (en la glándula 
pituitaria y alrededores). Pero un sadhaka siente una gran intoxicación en el momento 
presente amrta está siendo secretada. 
Cuando aquellos que no son Sadhakas observar esta condición, que lo confunden con 
otra cosa. Ramprasad, el gran místico, dijo, 
Surápán karine Ami Sudha Khai jaya Kalii fardo; 
-Hombre matale kare Matal loca-matale Matal paca. 
[Yo no bebo vino, tomo sudhárasa, diciendo: "¡Victoria para Kalii." Mi mente, 
embriagado con las hormonas que causan la dicha, me hace borracho. Pero los que 
están embriagados con la bebida, me llaman un borracho.] 
Hay otra interpretación sutil del término madya, según tántricos yoguis: 
Niraiṋjanam Yaduktaḿ Parama Brahma nirvikáraḿ; 
Tasmin pramadanajiṋánam tanmadyaḿ parikiirttitaḿ. 
"Amor intenso por Nirvikára Niraiṋjana Parama Brahma conduce a la aniquilación del 
pensamiento, el intelecto y el ego, y aparece como una intoxicación que puede 
denominarse un sádhaná madya." 
Mamsa sádhaná: Del mismo modo, a un tántrico, mamsa no significa carne. 
Má shabdádrasaná jineyá tadaḿsán rasana priye;Yastad bhakśayennityam sa eva mamsa sādhakaḥ. 
[MA significa "lengua", y es a través de la lengua de que las palabras son pronunciadas. 
Aquel que "come", o controles, esas palabras es un sadhaka mamsa.] 
Má significa "lengua"; mamsa significa "discurso"; máḿsabhakśańa significa "control 
sobre el discurso". 
Hay otra interpretación de la palabra mamsa. 
Evám máḿsanotihi yatkarma tanmáḿsa parikiirttitaḿ; 
Na ca káyaprati Vantu yogibhimasimucyate. 
Es decir, "aquel que se entrega todas sus acciones, buenos, malos, justos, pecadores, 
impíos - incluso la consecución de la penitencia prolongado - a mí, se llama mamsa." 
La carne es de ninguna manera considerado por yoguis ser un elemento útil de los 
alimentos. 
Matsya sádhaná: 
Gauṋgá Yamunayormadhye matsyao dvao caratah Sada; 
Tao matsyao bhakśayet yastu sah bhavenmatsyasádhakah. 
El sádhaná matsya de un yogui tántrico se puede interpretar de esta manera: "El que 
come los dos peces que nadan, uno a través del Ganges (que representa el IDA Nadii) y 
el otro a través del Yamuna (la Nadii piuṋgalá) - es decir, una que toma los flujos 
respiratorios de la fosa nasal izquierda y el orificio nasal derecho a la trikuti [punto de 
concentración del chakra Ajina] y les suspende no por Purna kumbhaka [la celebración 
de la inhalación] o shunya kumbhaka [la celebración de la exhalación] - es un matsya 
sadhaka. " 
En relación con matsya, Señor Shiva dijo además:Matsamánaḿ sarvabhúte sukhaduhkhamidaḿ devi; 
Iti yatsátvikaḿ Jinanam tanmatsyah parikiirttitah. 
"Cuando una persona se siente todos los dolores y placeres de los demás como los 
propios dolores y placeres, este sentimiento sensible se llama matsya sádhaná." 
Mudrā sádhaná: sádhaná Mudrā crudo implica el uso de un cierto tipo de alimentos. 
Sádhaná Mudra Sutil no tiene nada que ver con la comida. 
Bandhanam Satsaungena bhavenmuktirasatsaungeśu; 
Asatsauṋgamudrańaḿ sá Mudra parikiirttitá. 
"La mala compañía lleva a la esclavitud; buena compañía conduce a la liberación. 
Habiendo comprendido esta verdad suprema, se debe evitar las malas compañías. Esta 
huida de la mala compañía se llama sádhaná Mudra ". 
Maethuna sádhaná: Muchas personas comentan negativamente en el quinto M. A 
través de este proceso de sádhaná [es decir, a través de crudo maethuna sádhaná], la 
gente de las propensiones más crudas pueden desarrollar gradualmente el autocontrol. 
Esta es la enseñanza del Tantra, y nadie debe oponerse a ella. 
Y con respecto a sádhaná sutil maethuna, se ha dicho, 
Kulakuńdalinii shaktirdehináḿ dehadhárińii; 
Tayá Shivashya saḿyogah maethunaḿ parikiirttitaḿ. 
La vértebra más baja de la médula espinal se llama Kula. En esta parte del chakra 
muladhara [plexo básica] se encuentra los kulakuńdalinii, o shakti daevii [energía 
divina]. El propósito de sádhaná maethuna es elevar el kulakuńdalinii y unirla con 
Paramashiva [la Conciencia Núcleo] en el chakra sahasrara [correspondiente a la 
glándula pineal]. 
Las Lecciones de TantraLas lecciones de Tantra son físico-psico-espiritual - de lo físico a lo psíquico y de lo 
psíquico a lo espiritual. El tantra dice que uno puede alcanzar la elevación espiritual a 
través de la purificación física y psíquica. Esta es una propuesta muy lógica. Por lo 
tanto la pureza absoluta en los alimentos y la conducta es esencial para un sadhaka 
tántrico. Sin alcanzar la purificación integral es imposible que un sadhaka experimentar 
ideación espiritual real. En el camino de la espiritualidad, bhava [ideación] es el factor 
principal. 
En cuanto a la interpretación de la palabra bhava, las escrituras devocionales observan, 
Shuddhasattva visheśádvá premasúryáḿshusámyabhák; 
Rucibhishcittamásrńya krdasao bhāvá ucyate. 
[Bhava (a menudo traducido como "idea-psico-espiritual" o "paralelismo psico- 
espiritual") significa que el tipo de ideación especial que hace que el ritmo entitative 
muy puro y santo, que despierta el amor latente por Parama Purusa, y que hace que la 
mente lisa -surfaced y suave debido a la refulgencia espiritual.] 
Pero Tantra explica Bhava de la siguiente manera: Bhávo hi Manaso dharma manasaeva 
sadábhyáset - "bhava es una tendencia mental. El flujo de bhava se puede llevar a 
través de la repetición "Esta repetición de ideación se llama japakriyá -. Exterior- 
sugestión o autosugestión. Si los seres humanos Ideate repetidamente en Paramatma, 
sus ondas psíquicas enderezar poco a poco, ya que entran en contacto con las ondas 
espirituales perfectamente rectas de esa Entidad. Japakriyá es la forma práctica de 
realizar Iishvara. En los Vedas, Aham Brahma, Tattvamasi y muchos otros mantras han 
sido mencionados. Pero lo que hace una persona a ganar por conocer la teoría detrás 
de estas palabras sin experimentar ninguna realización práctica de ellos? Los Vedas no 
establecen claramente cómo idear, ni cómo se dan cuenta de la importación interior del 
mantra, ni siquiera cómo usar mantras en la vida práctica. 
Anubhútiḿ Bina mūḍha vrthá brahmaṇi modate; 
Pratibimbitashákhágraphalásvádanamodavat.-Maetreyii Shruti 
[Sin la realización de Dios, una persona va a tratar en vano de conseguir la felicidad 
espiritual. Al ver el reflejo en el agua de una fruta dulce que cuelga de la rama de un 
árbol no da uno el sabor de la fruta.] 
"La visión de la reflexión en el agua de una fruta dulce que cuelga de la rama de un 
árbol no dará uno el sabor de la fruta." Del mismo modo, ¿cuál es el valor de libro de 
conocimiento de Brahma, si una persona no tiene la realización espiritual real? En este 
sentido Tantra dice: 
Aham brahmāsmi, vijiṋánáda jiṋánávilayo bhavet; 
So'mityeva saḿcintya viharet sarvadā devi. 
-Gandharva Tantra 
"La realización Aham brahmāsmi [" Yo soy Brahma "] es la única forma de disipar la 
oscuridad de la ignorancia. Pero si este conocimiento de brahmāsmi mantiene 
confinado a meras palabras, no va a servir a cualquier propósito práctico "Para ganar 
conocimiento de Brahma, uno de ideación -. Ideación en el mantra So'ham - tendrá que 
ser continua. Ideación continuo no es posible a través de la mera como loros la 
repetición de un mantra. Esta ciencia sutil de la práctica psico-espiritual es el 
descubrimiento de Tantra. 
Japakriyá y dhyánakriyá [auto-sugestión o exterior, y la meditación con la 
concentración ininterrumpida] son las sutiles técnicas prescritas por Mahákaolas. (10) 
tántricos también dicen que la mera repetición del mantra no sirve para nada a menos 
que exista un paralelismo entre la rítmica incantative flujo (el flujo de la mantra) y el 
flujo mental (el flujo de la mente de la unidad). Para realizar japakriyá mientras 
albergar pensamientos dañinos es inútil. Uno sólo puede alcanzar el éxito en japakriyá 
si todas las propensiones psíquicas son desviados hacia el espíritu más profundo del 
mantra. (Esto hará que al mismo tiempo sobre la quietud de los vayus [flujos de 
energía en el cuerpo]).Mano'nyatra shivo'nyatra shaktiranyatra márutah; 
Na sidhyati kalpakotishataerapi varánane. 
-Kulárńava Tantra 
"La mente corre en una dirección hacia su objeto de fascinación; su objeto de ideación 
se encuentra en otra dirección; los movimientos de energía vital en otra dirección; y los 
vayus corren en todas direcciones sin control. En medio de tal caos en la ideación 
Parama Purusa es imposible, incluso en miles de millones de kalpas [las edades] ". 
Indriyāṇām manonáthah manonatho'stu márutah. "El controlador de los indriyas es la 
mente, y los controladores de la mente son la vayus." En la práctica espiritual de los 
indriyas, la mente y el vayus no puede ser ignorada. Ellos deben ser consolidados y 
dirigidas hacia Parama Purusa. 
En el Tantra el sistema de diikśá [inicio] es altamente científica. Iniciación tiene dos 
aspectos importantes: diipanii y caetanya mantra. Diipanii (11) significa "luz de las 
antorchas"; mantra caetanya significa "comprensión conceptual de asociación y 
psíquica con un mantra". En cuanto a la interpretación de diikśá, la Vishvasára Tantra 
dice: 
Diipa Jinanam yato dadyát kuryāt pápakśayam tatah; 
Tasmátdiikśeti sá prokta sarvatantrasya sammatá. 
"El proceso que produce la capacidad de darse cuenta de la importación interior del 
mantra y que agiliza la correspondencia de los samskaras, o momentos reactiva, que se 
llama diikśá." 
Usted puede haber notado que algunas personas se vuelven muy triste o muy feliz 
después de haber sido iniciado. Esta es una buena señal porque demuestra que los 
samskaras se están agotando rápidamente. Pero este tipo de reacción no se produce 
simplemente por escuchar el mantra o repitiendo como un loro. Uno debe ser iniciado 
de acuerdo con el sistema establecido. Sólo entonces el mantra ser eficaz. Esto seráevidente para aquellos que practican Ananda Marga meditación. 
Andhakáragrhe yadvanna kincat pratibhásate; 
Diipaniirahito'mantrastathaeva parikiirttitá. 
-Sárasvata Tantra 
Usted debe saber que tanto diipanii y mantra caetanya debe preceder a la repetición 
de un mantra. "Uno no puede ver los objetos más valiosos en un cuarto oscuro. Del 
mismo modo, un mantra valiosa no se puede usar correctamente sin la ayuda de 
diipanii ". 
Caetanya Mantra: A menos que el kulakuńdalinii se eleva hacia arriba en el proceso de 
la práctica espiritual, la repetición del mantra se vuelve sin sentido. El sistema de 
elevar los arriba kulakuńdalinii se denomina Kriya purashcarańa. Mantra caetanya 
literalmente significa empaparse del espíritu propio de un mantra. Si un mantra se 
repite con la comprensión del espíritu interior, caetanya mantra será una tarea fácil. 
Para repetir el mantra sin comprender su espíritu es una pérdida de tiempo. En este 
sentido Sadashiva dijo en el Rudrayámala Tantra, 
Caetanya rahitáh mantrāḥ proktavarńástu kevaláh; 
Phalam Naeva prayacchanti lakṣa Koti prajapati. 
[Mantras sin su correspondiente ideación son más que un par de cartas pronunciado 
mecánicamente. No van a dar fruto, incluso si se repite mil millones de veces.] 
Dhyana: Diipanii y caetanya mantra no son necesarias en el proceso de Dhyana, (12) 
pero son necesarias en japakriyá [auto-sugestión o exterior a través de la repetición del 
mantra]. Los que tienen éxito en japakriyá resulta muy difícil de dominar la práctica de 
Dhyana (13) En el proceso de Dhyana, mantra, diipanii y caetanya mantra -. Los tres - 
se asocian con la dhyeya Purus'a [Purus'a como el objeto de la ideación ].So from a 
subtle perspective, japa is a composite of a number of processes, but dhyána kriyá is 
complete in itself, and this is the reason that beginners find it difficult to becomeestablished in dhyána.(14) For those who can establish themselves in dhyána, however, 
samádhi is a certainty. 
Vinányásaeh viná pújáḿ viná japaeh puraskriyaḿ; 
Dhyánayogád bhavetsiddhirnányathá khalu Párvatii. 
– Shrii Krama Tantra 
[Said Shiva to Párvatii, “Through dhyána one can attain the highest spiritual success, 
even without nyása, pújá, japa and purashcarańa (other practices). You can take this 
for a fact.”] 
Only after one is established in dhyána can one attain nirvikalpa samádhi. If one is 
established in samádhi, liberation or salvation will come as a matter of course. 
Tantra, being a practical process, does not recognize any external practices or showy 
displays, and in particular does not recognize idol worship as the best process of 
sádhaná. Even the Vedas, although they contain references to idols, do not approve of 
idol worship; and Tantra is much more liberal, much more psychological, than the 
Vedas. According to Tantra idol worship is also a process of sádhaná, but the crudest 
process. 
Uttamo Brahmasadbhávo madhyamá dhyánadhárańá; 
Japastuti syádadhamá múrtipújá dhamádhamá. 
[Ideation on Brahma is the best, dhyána and dhárańá are second best, repetitious 
incantation and eulogistic prayer are the worst, and idol worship is the worst of the 
worst.] 
Tantra declares that Citistad shabda lakśárthácidekarasarúpinii [“The Supreme Entity is 
fundamentally citi (consciousness). It is an unbroken flow of cognition.”] The Supreme 
Entity is a continuous flow of cognition, only attainable through the process of 
incantation. So how could Tantra consider the worship of idols or matter an ideal typeof sádhaná? 
In Tantra there are three types of sádhaná: pravrtti sádhaná, nivrtti sádhaná, and a 
combination of the two. The crude and horrifying practices of pisháca sádhaná [pisháca 
= “ghoul”] are part of pravrtti sádhaná. The goal of pisháca sádhaná is to establish 
supremacy over material forces. Even though one acquires certain powers, and thereby 
the possibility of some purely temporary happiness, after practising this sádhaná for 
some time, one’s degeneration is inevitable, for it is based on an external outlook. 
Pisháca sádhakas will suffer the inevitable fate of being reborn as animals or being 
converted into wood, earth or stone. 
Tantra’s nivrtti márga is the highest type of practice. Through this process a spiritual 
aspirant attains elevation step by step. Nirván a 
or mahánirváńa, mukti or mokśa,(15) 
can be attained through this process. The path which mixes pravrtti and nivrtti is called 
the path of upavidyá. Nivrtti márga, or Vidyá Tantra, brings about the highest 
excellence in the spiritual sphere, but the mixed path of pravrtti and nivrtti brings 
neither degeneration nor progress. Hence it can be said that practitioners of upavidya 
simply waste their valuable time. 
Tantra’s freedom from superstition, and its psychological approach, are clearly 
illustrated in the last few lines of the Mahánirván a 
Tantra: 
Bálariid́ańavat sarvarúpanámádikalpanam; 
Kevalaḿ Brahmaniśt h 
a yah sa mukto nátra saḿshayah. 
Mrcchiládhátudárvádimúrttáviishvaro buddhayo; 
Klishyantastapasáh jiṋa n 
aḿ viná mokśam ná yánti te. 
Manasá kalpitá múrtih nrńáḿ cenmokśasádhanii; 
Svapnalabdhena rájyena rájáno mánavástadá. 
Ná muktirtapanáddhomádupavásashataerapi; 
Brahmaeváhamiti jiṋátvá mukto bhavati dehabhrt. 
Váyu parńa kanátoyaḿ vratino mokśabháginah; 
Apicet pannagáh muktáh pashupakśii jalecaráh.(16)To realize the greatness of Tantra, one will have to carry on spiritual practice. A non- 
practitioner can never penetrate into the mysteries of Tantra. 
Some people are under the wrong impression that as the practice of Tantra is based on 
an ardent love for ideology there is no room for devotion; or if there is an element of 
devotion, it is a very minor one. But this is not correct. On the contrary, Tantra’s love of 
ideology is dependent on parábhakti [absolute devotion]. Hence it has been said: 
Api cet sudurácáro bhajate mámananyabhák; 
So’pi pápavinirmuktah mucyate bhavabandhanát. 
[If even the most wicked persons worship Me with a concentrated mind, I will liberate 
them from the three bondages (physical, psychic and spiritual).] 
And finally, regarding Parama Brahma, Tantra has said, 
Oṋḿ namaste sate sarvalokáshrayáya; 
Namaste Cite vishvarúpátmakáya. 
Namo’dvaetatattváya muktipradáya; 
Namo Brahmańe vyápine nirguńáya. 
Tadekaḿ sharańyaḿ tadekaḿ vareńyaḿ; 
Tadekaḿ jagatkárańaḿ vishvarúpam. 
Tadekaḿ jagatkarttr-pátr praharttrḿ; 
Tadekaḿ paraḿ nishcalaḿ nirvikalpam. 
Bhayánáḿ bhayaḿ bhiiśańaḿ bhiiśańa n 
áḿ; 
Gatih práńináḿ pávanaḿ pávanánám. 
Mahaccaeh padánáḿ niyantr tadekaḿ; 
Paresháḿ paraḿ rakśakaḿ rakśakáńám. 
Paresha prabho sarvarúpavináshinnanirdeshya; 
Sarvendriyágamyasatya. 
Acintyákśara vyápakávyaktatattva; 
Jagadbhásakádhiisha páyádapáyát. 
Tadekaḿ smarámastadekaḿ japámas;Tadekaḿ jagat sákśiirúpaḿ namámah. 
Tadekaḿ nidhánaḿ nirálambamiishaḿ; 
Bhavámbodhipotaḿ sharańaḿ vrajámah. 
– Mahánirváńa Tantra 
[My salutations to the Self-Existent Entity, the supreme shelter of all the created worlds. 
My salutations to the Supreme Cognition, the Supreme One, the Absolute One in the 
form of this expressed universe. My salutations to the supreme non-dualistic Entity, the 
distributor of salvation. My salutations to Brahma, the All-Pervasive and Non- 
Attributional Entity. My salutations to that Supreme Entity who is the ultimate refuge of 
all, the supreme adorable one, the primordial cause of the universe, the One who has 
deliberately assumed the form of the universe. My salutations to That which has been 
creating, protecting and dissolving this universe. My salutations to that Supreme 
Unmovable Entity, the One without an alternative. My salutations to that which is the 
fear of all fears, who is the dread of all dreadful entities, the Supreme Terminus of all 
living beings, the purity of all purities, the Supreme Controller, controlling even the 
highest dignitaries of the universe. That Supreme Entity is the Subject of all subjects, 
the Supreme Lord of everything. All the objects, or forms, ultimately merge in Him. He 
cannot be shown to anybody. He is the Supreme Truth, inaccessible to the senses. He is 
beyond the capacity of thought. He is intransmutable. He is the most pervasive Entity, 
yet at the same time, He is unmanifest. It is He who has given expression to the 
expressed universe; yet at the same time He is above the fundamental factors of which 
the universe is made. Him only we remember, on Him only we contemplate; my 
salutations to that Supreme Entity, the witnessing force of this expressed universe. We 
seek shelter in that supreme ship of the universe, who is the most dependable shelter, 
but who has no shelter of His own.] 
25 May 1960 DMC, Saharsa
